# 实验4：PL/SQL语言打印杨辉三角

学号：202010414212，姓名：欧阳廷浩，班级：软工2班

## 实验目的

掌握Oracle PL/SQL语言以及存储过程的编写。

## 实验内容

- 认真阅读并运行下面的杨辉三角源代码。

  将源代码转为hr用户下的一个存储过程Procedure，名称为YHTriangle，存储起来。存储过程接受行数N作为参数。

  运行这个存储过程即可以打印出N行杨辉三角。

  写出创建YHTriangle的SQL语句。

## 实验步骤

认真阅读并运行下面的杨辉三角源代码

```sql
set serveroutput on;
declare
type t_number is varray (100) of integer not null; --数组
i integer;
j integer;
spaces varchar2(30) :='   '; --三个空格，用于打印时分隔数字
N integer := 9; -- 一共打印9行数字
rowArray t_number := t_number();
begin
    dbms_output.put_line('1'); --先打印第1行
    dbms_output.put(rpad(1,9,' '));--先打印第2行
    dbms_output.put(rpad(1,9,' '));--打印第一个1
    dbms_output.put_line(''); --打印换行
    --初始化数组数据
    for i in 1 .. N loop
        rowArray.extend;
    end loop;
    rowArray(1):=1;
    rowArray(2):=1;    
    for i in 3 .. N --打印每行，从第3行起
    loop
        rowArray(i):=1;    
        j:=i-1;
            --准备第j行的数组数据，第j行数据有j个数字，第1和第j个数字为1
            --这里从第j-1个数字循环到第2个数字，顺序是从右到左
        while j>1 
        loop
            rowArray(j):=rowArray(j)+rowArray(j-1);
            j:=j-1;
        end loop;
            --打印第i行
        for j in 1 .. i
        loop
            dbms_output.put(rpad(rowArray(j),9,' '));--打印第一个1
        end loop;
        dbms_output.put_line(''); --打印换行
    end loop;
END;
/
```



- 将源代码转为hr用户下的一个存储过程Procedure，名称为YHTriangle，存储起来。存储过程接受行数N作为参数。
- ![p1](p1.png)
- 写出创建YHTriangle的SQL语句。
- ```
  CREATE OR REPLACE PROCEDURE YHTriangle (N IN NUMBER)
  IS
     TYPE t_number IS VARRAY(100) OF INTEGER NOT NULL;
     rowArray t_number := t_number();
     j INTEGER;
  BEGIN
     DBMS_OUTPUT.PUT_LINE('1');
     DBMS_OUTPUT.PUT(RPAD(1, N*9, ' '));
     DBMS_OUTPUT.PUT(RPAD(1, N*9, ' '));
     DBMS_OUTPUT.PUT_LINE('');
     -- 初始化数组数据
     FOR i IN 1..N LOOP
        rowArray.EXTEND;
     END LOOP;
     rowArray(1) := 1;
     rowArray(2) := 1;
     -- 打印每行，从第3行起
     FOR i IN 3..N LOOP
        rowArray(i) := 1;
        j := i-1;
        -- 准备第j行的数组数据，第j行数据有j个数字，第1和第j个数字为1
        -- 这里从第j-1个数字循环到第2个数字，顺序是从右到左
        WHILE j > 1 LOOP
           rowArray(j) := rowArray(j) + rowArray(j-1);
           j := j-1;
        END LOOP;
        -- 打印第i行
        FOR j IN 1..i LOOP
           DBMS_OUTPUT.PUT(RPAD(rowArray(j), N*9, ' '));
        END LOOP;
        DBMS_OUTPUT.PUT_LINE('');
     END LOOP;
  END;
  /
  
  ```
- 

  运行这个存储过程即可以打印出6行杨辉三角。

  ![p2](p2.png)

  ![p3](p3.png)



## 总结

通过这次实验,使我学到了不少实用的知识,更重要的是,做实验的过程,思考问题的方法,这与做其他的实验是通用的,真正使我们受益匪浅
